\subsection{Descrizione delle metriche}
Di seguito vengono riportate le metriche utilizzate in jMAV per identificare i
code smell.

\begin{itemize}
\item \textbf{Average Method Weight}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: AMW
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-001
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: \`E la media statica della complessit\`a dei
    metodi di una classe. Per quantificare la complessit\`a viene usato il
    numero ciclomatico.
\item[] \textbf{Interpretazione}: \`E un indicatore della qualit\`a del design
    del software secondo i principi object oriented.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-009
\end{itemize}

\item \textbf{Access To Foreign Data}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: ATFD
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-002
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di dati distinti acceduti da un metodo. I dati sono oggetti esterni all'operazione.
\item[] \textbf{Interpretazione}: L'accesso a strutture globali, dati in uno
    spazio condiviso o di un'altra classe rappresenta una violazione del
    principio della localit\`a dei dati che ogni buon software dovrebbe avere se
    disegnato correttamente.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-004
\end{itemize}

\item \textbf{Base-class Overriding Ratio}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: BOvR
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-003
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di metodi della classe da misurare che sovrascrivono metodi della classe base, diviso per il numero totale dei metodi presenti nella classe.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un gran numero di metodi da sovrascrivere
    rappresenta un problema di design del codice.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-009
\end{itemize}

\item \textbf{Base-class Usage Ratio}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: BUR
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-004
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: \`E il numero di membri ereditati usati dalla
    classe analizzata, diviso per il numero totale di membri che la classe padre
    permette di ereditare
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un livello basso indica che la sotto classe
    utilizza poco di ciò che la classe padre offre. 
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-009
\end{itemize}

\item \textbf{Class Weight}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: CW
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-005
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: Calcola quanti metodi di una classe sono funzionali
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un valore basso di questa metrica indica che
    la classe contribuisce poco o non contribuisce funzionalmente parlando,
    esponendo solo dati invece di contribuire con dei servizi.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-001
\end{itemize}

\item \textbf{Cyclomatic Number}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: CYCLO
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-006
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di percorsi linermente indipendenti
    attraverso le operazioni che vengono effettuate in un metodo.
\item[] \textbf{Interpretazione}: La complessit\`a ciclomatica misua il numero
    di decisioni logiche in un singolo metodo. Esso viene utilizzato
    per due propositi. Primo, \`e usato in metodologie di test strutturati e
    secondo, pu\`o essere usato duranti le fasi di vita dello sviluppo di un
    software.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-001, CS-003, CS-009, CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Foreign Data Providers}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: FDP
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-007
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero distinto di classi a cui un metodo accede per reperire dati.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Questa metrica fornisce una misura dell'accoppiamento tra le varie classi. Il livello di accoppiamento influisce sulla manutenibilità del codice: più le classi sono accoppiate più una singola modifica avrà ripercussioni sul resto del codice.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-004
\end{itemize}

\item \textbf{Incoming Coupling Dispersion for an Operation}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: ICDO
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-008
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Numero distinto di classi esterne o moduli che
    chiamano invocano un metodo.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un alto valore di questa metrica significa un
    alto impatto quando bisogner\`a effettuare un cambiamento nei moduli o nelle
    classi.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Incoming Coupling Intensity for an Operation}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: ICIO
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-009
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Numero di metodi distinti che invocano il metodo analizzato da classi esterne.
\item[] \textbf{Interpretazione}: vale lo stesso discorso di MT-017.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Locality of Data Accesses}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: LDA
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-010
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di dati utilizzati in un metodo diviso il numero
    di dati acceduti che appartengono ad altre classi.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un valore basso di questa metrina indica un
    software disegnato male in cui dei dati dovrebbero essere spostati o
    ``avvicinati'' alla classe che li richiede.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-004
\end{itemize}

\item \textbf{Lines of Code}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: LOC
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-011
\item[] \textbf{Granularità}: Progetto, Package, Classe, Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: \`E il numero di linee di codice di un metodo, classe, package o progetto.
\item[] \textbf{Interpretazione}: \`E utile in differenti casi, molte linee di
    codice in pochi posti significa aver progettato male il codice del programma.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Maximum Nesting Level}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: MAXNESTING
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-012
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: \`E il massimo numero di livelli innestati nella
    struttura di controllo del metodo da misurare.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Questa metrica misura la profondit\`a della
    dei livelli innestati della struttura di controllo in un programma.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Number of Accessor Methods}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: NOACCM
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-013
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di metodi getter e setter all'interno di una
    classe
\item[] \textbf{Interpretazione}: Anche se l'uso di getter e setter \`e
    preferito all'accesso diretto degli attributi di una classse, esso non
    elimina totalmente l'impatto di avere dei dati pubblici: il fatto che si pu\`o
    rilevare la struttura interna della classe a agenti esterni.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-001
\end{itemize}

\item \textbf{Number of Methods}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: NOM
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-014
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di metodi in una classe
\item[] \textbf{Interpretazione}: Questa metrica ci da l'informazione di quanto
    la classe pu\`o essere grande dal punto di vista funzionale
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-009
\end{itemize}

\item \textbf{Number of Parameters}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: NOPAR
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-015
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di parametri passati a un metodo.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Molti parametri passati allo stesso metodo sono difficili da comprendere e testare e molte volte portano a inconsistenza o difficolt\`a nell'uso portato da continui cambiamenti.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-002, CS-007
\end{itemize}

\item \textbf{Number of Protected Methods}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: NOPRTM
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-016
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di metodi protetti di una classe
\item[] \textbf{Interpretazione}: I metodi protetti non sono necessariamente
    frutto di cattivo design del codice, ma essi devono essere mantenuti il
    minimo.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-009
\end{itemize}

\item \textbf{Number of Public Attributes}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: NOPUBA
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-017
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: Il numero di attributi pubblici di una classe
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un attributo pubblico cancella un livello di
    protezione dall'utente di una classe per quell'attributo. Se un attributo
    pubblico \`e usato e molto pi\`u logico aggiungerlo tra le componenti da
    testare per la possibilit\`a di input invalidi. Questo significa un maggiore
    effort nelle fasi iniziali della costruzione della classe e quindi un
    maggiore costo. Minore \`e il numero di attributi pubblici presenti, pi\`u
    pulita e semplice sar\`a l'oggetto su cui si lavora. Attributi privati
    assicurano flessibilit\`a provvedendo un utilizzo semplice dell'oggetto
    altrimenti il quale non sarebbe possibile avere.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-001
\end{itemize}

\item \textbf{Outgoing Coupling Dispersion for an Operation}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: OCDO 
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-018
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Numero di classi esterne distinte contenenti i metodi invocati dal metodo analizzato
\item[] \textbf{Interpretazione}: vale lo stesso discorso di MT-017.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Outgoing Coupling Intensity for an Operation}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: OCIO
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-019
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Numero di metodi distinti di classi esterne invocati dal metodo analizzato.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Questa metrica \`e utile per assegnare un
    valore di quanto un operazione dipenda da altre.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-008, CS-010
\end{itemize}

\item \textbf{Outgoing Dependency on Delegators}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: ODD
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-020
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Numero di metodi delegatori da altre classi. Un
    metodo delegatore \`e come un accessorio in alcuni linguaggi o una semplice
    chiamata ad un altro metodo.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Questa metrica \`e utile per capire come il
    metodo \`e relazionato con altre operazioni e quindi comprendere la
    struttura della navigazione di un'intero processo. Cambiamenti in una di
    queste relazioni pu\`o causare il cambiamento anche di questa operazione.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-008
\end{itemize}

\item \textbf{Size of Exact Clone}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: SEC
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-021
\item[] \textbf{Granularità}: Metodo
\item[] \textbf{Definizione}: Un clone è un gruppo di coppie di linee di codice consecutive che sono individuate come duplicate.
\item[] \textbf{Interpretazione}: Questa metrica misura la grandezza della copia in termini di linee di codice.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-003
\end{itemize}

\item \textbf{Weighted Operation Count}
\begin{itemize}
\item[] \textbf{Acronimo}: WOC
\item[] \textbf{Identificatore}: MT-022
\item[] \textbf{Granularità}: Classe
\item[] \textbf{Definizione}: \`E la somma di tutte le metriche di tipo
    Cyclomatic Number su tutte le i metodi di una classe. 
\item[] \textbf{Interpretazione}: Un alto valore di questa metrica comporta ad
    avere un software instabile. Una classe con molte operazioni molto
    specifiche limitano la possibilit\`a di riuso del codice. Questa metrica \`e
    una previsione sulla quantit\`a di tempo e sforzo che viene richiesto per
    sviluppare e mantenere tale modulo.
\item[] \textbf{Usato nella rilevazione di}: CS-001, CS-003, CS-009 
\end{itemize}

\end{itemize}
